有線中國組: 北京下令清真餐廳招牌移除伊斯蘭標誌 人權觀察：侮辱、貶低回民

當局推行伊斯蘭教中國化，內地回民生活都有所改變。在北京，牛街是最多回民聚集的地方，這裏不少清真餐廳，一個多月前收到政府通知，禁止他們的招牌出現阿拉伯文字和符號，不少百年老舖都受到影響。

近日在北京最多回民聚集的牛街，大部份清真餐廳的招牌都有改動，這間火鍋店的招牌，清真兩個字的中間，本來用阿拉伯文字寫穆斯林稱頌真主尊名的用語，現在都被塗污了。另一間超過百年歷史的小吃店，招牌本身印有「清真」意思的阿拉伯文字，現在就用了張只有漢字的貼紙遮蓋，又或者好像這家店索性趁裝修換上全漢字的招牌。

對於這種變化，在牛街附近居住的老街坊反應各有不同，有分別來自青海和寧夏的遊客，指他們居住的地方都有同樣的情況，不過他們都不敢多說。

招牌改了，不過餐廳內的牌匾、菜單、食品包裝標籤，以及禮拜寺路牌上都仍然保留阿拉伯文，據了解北京市政府下令禁止清真餐廳招牌出現阿拉伯文字和符號，自去年宗教事務條例實施以來，全國密集式推行伊斯蘭教中國化的政策，甘肅、陝西和寧夏回族自治區等地都有清真寺的月牙標誌和圓頂被強拆。

有人權觀察組織表示，這次禁止阿拉伯文字和符號只是政府長久以來打壓回民和伊斯蘭教中國化的其中一個例子，組織亦形容政府是要警告回民所信奉的伊斯蘭教屬不文明行為，並進一步嚴格規管他們使用中文。